%; whizzy chapter
% -initex iniptex -latex platex -format platex -bibtex jbibtex -fmt fmt
% $B0J>e(B whizzytex $B$r;HMQ$9$k>l9g$N@_Dj!#(B

%     Kansai Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2007 Takaya Yamashita
%     Thank you for Tokyo Debian Meeting resources

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

%  preview (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))
% $B2hA|%U%!%$%k$r=hM}$9$k$?$a$K$O(Bebb$B$rMxMQ$7$F(Bboundingbox$B$r:n@.!#(B
%(shell-command "cd image200708; ebb *.png")

%%$B$3$3$+$i%X%C%@3+;O!#(B

\documentclass[mingoth,a4paper]{jsarticle}
\usepackage{kansaimonthlyreport}
\usepackage[dvips]{xy}
\usepackage{ulem}

% $BF|IU$rDj5A$9$k!"Kh7nJQ$o$j$^$9!#(B
\newcommand{\debmtgyear}{2020}
\newcommand{\debmtgdate}{22}
\newcommand{\debmtgmonth}{8}
\newcommand{\debmtgnumber}{160}

\def\fixme#1{{\color{red}{#1}}}

\begin{document}

\begin{titlepage}

% $BKh7nJQ99$9$kItJ,!"K\J8$NKvHx$b=$@5$9$k$3$H$r$o$9$l$:$K(B

 $BBh(B\debmtgnumber{}$B2s(B $B4X@>(B Debian $BJY6/2q;qNA(B

\vspace{2cm}

\begin{center}
\includegraphics{image200802/kansaidebianlogo.png}
\end{center}

\begin{flushright}
\hfill{}$B4X@>(B Debian $BJY6/2qC4Ev<T(B $B:4!9LZ!&$+$o$@!&$*$*$D$-!&>.NS(B \\
\hfill{}\debmtgyear{}$BG/(B\debmtgmonth{}$B7n(B\debmtgdate{}$BF|(B
\end{flushright}

\thispagestyle{empty}
\end{titlepage}

\dancersection{Makefile $B$+$i(B CMake $B$K9bB.$GF~Lg$9$k(B}{Yosuke OTSUKI}

\subsection{$B$O$8$a$K(B}

CMake $B$O(Bkitware $B<R$K$h$k%^%k%A%W%i%C%H%U%)!<%`$G;HMQ$G$-$k%S%k%I%D!<%k$G$9!#(B
Unix $B7O$N(B OS $B$G;HMQ$5$l$F$$$k(B gmake, ninja $B$J$I$r;O$a!"(BWindows $B$N(B nmake $B$d(B Visual Studio $B$N(B solution $B%U%!%$%k$b=PNO$G$-$^$9!#(B
$B$^$?!"(Bunit test $B$H(B .rpm $B$d(B .deb $B7A<0(B \footnote{debian $B8x<0$N%Q%C%1!<%8$N5,3J$OK~$?$7$F$$$^$;$s!#$"$/$^$G$bLnNI%Q%C%1!<%8$G$9!#(B} $B$N:n@.$b$G$-$^$9!#(B

Go $B$d(B Rust $B$J$I:G6a$N%3%s%Q%$%k$,I,MW$J8@8l$O!"8@8lFH<+$N%S%k%I!&%Q%C%1!<%85!9=$r;}$C$F$$$k$b$N$,B?$/(B CMake $B$OI,MW$J$$$H;W$$$^$9!#(B
$B$7$+$7!"(BC/C++, Fortran $B$J$I8E$/$F%3%s%Q%$%k$,I,MW$J8@8l$K$OJXMx$G$9!#(B
cmake $B$OL@J82=$5$l$F$$$J$$;EMM$,B?$/!"=ON}$7$?5;=Q<T$G$b0U30$J;H$$J}$G%O%^$k$3$H$,$"$k$H;W$$$^$9!#$=$3$GK\=q$G$O(B Makefile $B$H(B CMakeLists.txt  $B$rHf3S$7$F(B cmake $B$N=,F@;~4V$rC;$/$7$h$&$H;W$$$^$9!#7+$jJV$7$K$J$j$^$9$,!"0J2<$,A@$$$G$9!#(B

\subsection{$BK\Cx$NA@$$(B}
\begin{itemize}
  \item{Makefile $B$,=q$1$k?M$,!"(BCMakeLists.txt $B$r=q$1$k$h$&$K$J$k<j=u$1$r$9$k(B}
  \item{CMake $B$NL@J82=$5$l$F$J$$;EMM$r@bL@$7$F!"$O$^$i$J$$$h$&$K$9$k(B}
\end{itemize}

$B$^$?!"K\Cx$O(B CUI $B$K$h$k(B cmake $B$N;HMQ$rA0Ds$H$7$F$$$^$9!#(BIDE $B$H$NO"7H$O@bL@$7$^$;$s!#(B\footnote{$BCx<T$,(B cmake $B$H(B IDE $B$NO"7H$K>\$7$/$J$$$N$OHkL)$G$9!#(B}
$B%5%s%W%k$O$9$Y$F!"(BC $B8@8l$r%S%k%I$9$k$3$H$K$7$^$9!#(B
$B$?$@$7!"%Q%C%1!<%8%s%0$K$D$$$F$O(B CMakeLists.txt $B$N$_$N@bL@$7$F$$$^$9!#(B
$B$J$*!"K\Cx$G$O<9I.;~;~E@$N(B debian buster $B$N4D6-$GF0:n3NG'$r$7$F$$$^$9!#(B
cmake $B$N%P!<%8%g%s$O(B 3.13.4-1 $B$G$9!#(B

note: footnote $B$K5-:\$7$F$$$k%j%s%/$O(B 2020/08/21  $BF|;~$N;~E@$G$O%"%/%;%9$r3NG'$7$F$$$^$9!#(B
\clearpage

%==============================================================================
\subsection{$B:G=i$KC10l%=!<%9%3!<%I$N%S%k%I(B}
%==============================================================================
$B:G=i$K%5%s%W%k$G$O(B C $B8@8l$N%3!<%I$rC1BN%S%k%I$9$k$3$H$K$7$^$9!#(B
$B$=$N%3!<%I$r%S%k%I$9$k(B Makefile $B$r<($7$?$"$H$K!"F1$8$3$H$r(B CMakeLists.txt $B$G5-=R$7$?Nc$r<($7$^$9!#(B

\vspace{1em}
C $B8@8l$N%3!<%I(B
\begin{commandline}
#include <stdio.h>

int main(){
    printf("Hello World\n");
    return 0;
}
\end{commandline}
\vspace{1em}
Makefile
\begin{commandline}
all: main.c
	gcc -o hello_world $?
\end{commandline}
\vspace{1em}
CMakeLists.txt
\begin{commandline}
# $BI,MW$H$J$k:G>.$N(B cmake $B$N%P!<%8%g%s$r;XDj(B
cmake_minimum_required(VERSION 3.13 FATAL_ERROR)

# $B%W%m%8%'%/%HL>(B executable $B$NL>A0$K$J$k(B
project(hello_world)

# $BJ8;zNs$rI8=`=PNO$K=PNO$9$k!#JQ?t(B CMAKE_C_COMPILER $B$O(B c $B%3%s%Q%i$N@dBP%Q%9!#(B
# cmake $B<B9T8e$K@8@.$5$l$k(B CMakeCache.txt $B$NCf$KJQ?t$O5-=R$5$l$k!#(B
message ("*** ${CMAKE_C_COMPILER}")

# executable $B$N%S%k%I(B
add_executable(hello_world main.c)

# $B%$%s%9%H!<%k$N%G%#%l%/%H%j9=@.$r(B GNU $B$N9=@.$K$9$k(B (bin/, lib/ ...)
include(GNUInstallDirs)

# executable $B$N$_$J$N$G!"(Bbin $B$N%G%#%l%/%H%j$r%$%s%9%H!<%kBP>]$K$9$k(B
install(TARGETS hello_world DESTINATION ${CMAKE_INSTALL_BINDIR})
\end{commandline}

cmake $B$N(B syntax $B$r@bL@$r$7$^$9!#(B
cmake\_minimum\_required $B$OI,?\$G$9!#$?$@$7!"(BFATAL\_ERROR $B$O>J$/$3$H$,$G$-$^$9!#(B
project $B$GBP>]$H$J$k(B executable $B$NL>A0$r7h$a$F$$$^$9!#(B
add\_executable $B$G%W%m%8%'%/%H$N%=!<%9%3!<%I$r;XDj$7!"%S%k%I$7$^$9!#(B
include(GNUInstallDirs) $B$G(B GNU $B$N%G%#%l%/%H%j9=B$$G%$%s%9%H!<%k$9$k$h$&$K$7$F$$$^$9!#(B
$BB>$NJ}K!$b;H$&$3$H$,$G$-$^$9$,!"%Q%C%1!<%8%s%0;~$K@dBP%Q%9$H$J$C$F$7$^$&$N$G$3$NJ}K!$,$*$9$9$a$G$9!#(B

CMakeLists.txt $B$K$O(B autools $B$N(B dist clean $B$KAjEv$9$k%3%^%s%I$,B8:_$7$^$;$s!#(B
$B$=$N$?$a!":n6HMQ$N%G%#%l%/%H%j$r:n$j$=$NCf$G(B cmake $B$r8F$S=P$7$^$9!#(B($B$3$3$G$O(B build $B$H$$$&:n6HMQ$N%G%#%l%/%H%j$r:n$j$^$9(B)
$B$=$&$9$k$3$H$G!"%=!<%9%3!<%I$N%G%#%l%/%H%j$K0l;~E*$J%U%!%$%k$r:n$i$J$/$FNI$/$J$j$^$9!#(B
\footnote{cmake $B$@$1$NMQ8l$+$b$7$l$^$;$s$,(B out of source build $B$H8F$P$l$kJ}K!$G$9!#(B}
$B$?$@$7!"(BOSS $B%W%m%8%'%/%H$NCf$K$O%=!<%9%3!<%I$G%S%k%I$N<B9T$rMW5a$9$k$b$N$b$"$j$^$9!#(B
$B0J2<$N%3%^%s%I$r<B9T$7$F!"(Bautools $B$N(B configure $B$KAjEv$9$k$3$H$r$7$^$9!#(B

\vspace{1em}
$B<B9T%3%^%s%I(B
\begin{commandline}
mkdir build
cd build

# autools $B$N(B configure $B$KAjEv!#(B-G $B$G=PNO$9$k%S%k%I%7%9%F%`$r;XDj(B ($B>JN,2DG=(B)
cmake -G "Unix Makefiles" -DCMAKE_INSTALL_PREFIX=`pwd`/build ../

make
make install
cd ..
\end{commandline}
$B@5>o=*N;$9$k$H(B 00.hello\_world/hello\_world $B$,@8@.$5$l$^$9!#(B

-G $B$O(Bcmake generator option $B$G$9!#>JN,$9$k$H%G%U%)%k%H$N(B Makefile $B$,@8@.$5$l$^$9!#(B
$B;HMQ$G$-$k(B generator $B$K$D$$$F$O!"(Bcmake -G $B$G3NG'$7$F$/$@$5$$!#(B
$B;HMQ$7$F$$$k(B OS $B$K$h$C$F0[$J$j$^$9!#(B\footnote{https://cmake.org/cmake/help/v3.18/manual/cmake-generators.7.html}

build/CMakeCache.txt $B$rD4$Y$F$_$^$7$g$&!#(B
$B%S%k%I$K;HMQ$9$k(B linker, archiver $B$d(B $B%$%s%9%H!<%k@h$N%G%#%l%/%H%j$J$I$,5-:\$5$l$F$$$^$9!#(B
$BCf$K$O!"%G%U%)%k%H$GCM$,7h$^$C$F$$$k$b$N$b$"$j$^$9!#(B
$B$3$3$G$O!"(Bautools $B$N(B \-\-prefix $B$KAjEv$9$k(B CMAKE\_INSTALL\_PREFIX $B$r;H$C$F(B cmake $B$NJQ?t$N>e=q$-$K$D$$$F@bL@$7$^$9!#(B
CMAKE\_INSTALL\_PREFIX $B$O%G%U%)%k%H$G$O(B /usr/local $B$,CM$H$7$F$5$l$F$$$^$9!#(B
cmake $B$G$O4pK\E*$K$OJQ?t$N>e=q$-$O?d>)$5$l$F$$$^$;$s!#(B \footnote{set(CMAKE\_INSTALL\_PREFIX /home/yosukesan PATH FORCE "") $B$J$I$G6/@)E*$J>e=q$-$O2DG=$G$9!#(B}
$B$=$NBe$o$j$K!"(Bcmake $B$N5/F0;~$K(B -D\{$BJQ?tL>(B\} $B$H$7$FJQ?t$N=i4|CM$rM?$($kJ}K!$,0lHLE*$G$9!#(B

%==============================================================================
\subsection{$B30It%i%$%V%i%j$N%j%s%/(B}
%==============================================================================

$B<!$K30It$N%i%$%V%i%j$H%j%s%/$r$7$F$_$^$7$g$&(B
$B@bL@$N$?$a$K!"6&M-%i%$%V%i%j$H@EE*%i%$%V%i%j$rD>@\%j%s%/$7$^$9!#(B
$B$=$N8e!"0lHLE*$J%W%m%8%'%/%H$GMxMQ$5$l$k6&M-!&@EE*%j%s%/$I$A$i$G$b;HMQ$G$-$kJ}K!$r>R2p$7$^$9!#(B
$B0J2<$N(B C $B8@8l$N%3!<%I$N$h$&$K(B pthread $B$r;H$$$?$$>l9g$rNc$H$7$^$9!#(B

\vspace{1em}
C $B8@8l(B
\begin{commandline}
#include <pthread.h>
#include <stdio.h>

void *work(void* parg){
    int *val = (int*)parg;
    printf("worker tid=%d\n", *val);
    *val = 100;
}

int main (){
    pthread_t handle; 
    int data = 0;

    pthread_create(&handle, NULL, work, &data);    
    pthread_join(handle, NULL);
    printf("final = %d\n", data);

    return 0;
}
\end{commandline}

$BNc$($P!"(BMakefile $B$G6&M-%i%$%V%i%j$r%j%s%/$9$k>l9g!"0J2<$N$h$&$K=q$-$^$9!#(B

\vspace{1em}
Makefile
\begin{commandline}
shared: main.c
	gcc $? -lpthread
static: main.c
	gcc $? /usr/lib/x86_64-linux-gnu/libpthread.a
\end{commandline}

\subsubsection{$B6&M-%i%$%V%i%j(B}

$B$G$O!"(Bcmake $B$G%S%k%I$9$kNc$r8+$F$$$-$^$7$g$&!#(B
$B6&M-%i%$%V%i%j$N%j%s%/$OHf3SE*4JC1$K9T$J$($^$9!#(B

\vspace{1em}
CMakeLists.txt
\begin{commandline}
cmake_minimum_required(VERSION 3.13 FATAL_ERROR)

project(pthread_task)
add_executable(pthread_task main.c)

# $B%W%m%8%'%/%H$H%j%s%/$9$k%i%$%V%i%jL>$r;XDj$9$l$PNI$$!#%7%9%F%`%i%$%V%i%j$J$i$P!"<+F0E*$K8+$D$1$F$/$l$k!#(B
# $B$J$*!"@hF,$N(B lib $B$O<+F0E*$KJ]4I$5$l$k$N$GIU$1$F$O$$$1$J$$!#(B (libpthread.so)
target_link_libraries(pthread_task pthread)

include(GNUInstallDirs)
install(TARGETS pthread_task DESTINATION ${CMAKE_INSTALL_BINDIR})
\end{commandline}

$B?7$7$/!"(Btarget\_link\_library() $B$H$$$&%3%^%s%I$r;H$$$^$7$?!#(B
$B;H$$J}$K$D$$$F$O!"%9%/%j%W%HCf$N%3%a%s%H$r;2>H$7$F$/$@$5$$!#(B
pthread $B$K3HD%;R(B (.so $B$+(B .a) $B$rIU$1$J$$>l9g!"6&M-%i%$%V%i%j$,%j%s%/$5$l$^$9(B
cmake $B$N<B9T$O@h$NNc$HF1$8$G$9!#(B

\subsubsection{$B@EE*%i%$%V%i%j(B}

$B<!$K!"@EE*$J%j%s%/$r$9$kJ}K!$r@bL@$7$^$9!#(B
$B6&M-%i%$%V%i%j$H0[$J$kJ}K!$r;HMQ$7$^$9!#(B\footnote{$B;n$7$?8B$j!"6&M-%i%$%V%i%j$HF1$8J}K!$G$b%S%k%I$O$G$-$^$7$?!#$7$+$7!"(BSeg $B$j$^$9!#$3$l$K$I%O%^%j$7$^$7$?!#(B}

\vspace{1em}
CMakeLists.txt
\begin{commandline}
cmake_minimum_required(VERSION 3.13 FATAL_ERROR)

project(pthread_task)
add_executable(pthread_task main.c)

# cmake $B$N%i%$%V%i%jMQ$N%W%m%8%'%/%H$K30It%i%$%V%i%j$r%$%s%]!<%H$9$k!#(B
add_library(libpthread STATIC IMPORTED)

# $B%i%$%V%i%j$N(B path $B$r;XDj(B
set_target_properties(libpthread PROPERTIES IMPORTED_LOCATION /usr/lib/x86_64-linux-gnu/libpthread.a)

# $B%X%C%@!<$N(B path $B$r;XDj(B
set_target_properties(libpthread PROPERTIES INTERFACE_INCLUDE_DIRECTORIES /usr/include)

target_link_libraries(pthread_task libpthread)
include (GNUInstallDirs)
install(TARGETS pthread_task DESTINATION ${CMAKE_INSTALL_BINDIRS})
\end{commandline}

add\_library $B$H$$$&%3%^%s%I$rDI2C$7$^$7$?!#(B
$B@EE*$J%i%$%V%i%j$r%j%s%/$9$k>l9g$O!"0lEY(B cmake $B$N%i%$%V%i%j$N%*%V%8%'%/%H$K%$%s%]!<%H$9$kI,MW$,M-$j$^$9!#(B

\subsubsection{$B?d>)$9$kJ}K!(B find\_package()}

$B:#$^$G$NJ}K!$G$O!"%i%$%V%i%j$N@dBP%Q%9$rL@<(E*$K;XDj$7$F$-$^$7$?!#(B
$B$7$+$7!"%S%k%I$KI,MW$JJ#?t$N%i%$%V%i%j$N@dBP%Q%9$r!"A4$F5-=R$9$k$N$O8zN(E*$G$O$"$j$^$;$s!#(B
$B$^$?!"%F%9%H;~$J$I$O%$%s%9%H!<%k@h$r!"%7%9%F%`%Q%9$G$O$J$$(B PATH $B$K$9$k$+$b$7$l$^$;$s!#(B

$B$=$N$h$&$J>l9g!"(Bfind\_package() $B$H$$$&%3%^%s%I$r;HMQ$7$^$9!#(B\footnote{\url{https://discourse.cmake.org/t/how-to-statically-link-external-library-by-target-link-libraries/1718}}
$BFCDj$N%Q%C%1!<%8$K$D$$$F!"8!:wMQ$N(B cmake $B%9%/%j%W%H$r=q$$$F$*$/$H!"(Bfind\_package() $B$r8F$S=P$9$@$1$G!";XDj$5$l$?%k!<%H%G%#%l%/%H%j$+$i<+F0E*$K(B lib $B$H(B include $B$N%Q%9$r8!:w$7$F$/$l$^$9!#(B

\vspace{1em}
CMakeLists.txt
\begin{commandline}
cmake_minimum_required(VERSION 3.13)
project(pthread_task)

# thread $B$NCf$G(B pthread $B$,;H$$$?$$$N$G%U%i%0$rN)$F$k(B
set(THREADS_PREFER_PTHREAD_FLAG TRUE)

# thread $B%i%$%V%i%j$r8!:w!#(BfindThread.cmake $B$,Ds6!$5$l$F$$$k$N$G;H$($k%3%^%s%I(B
find_package(Threads REQUIRED)

add_executable(pthread_task main.c)

# thread $B%i%$%V%i%j$r%j%s%/(B
target_link_libraries(pthread_task PRIVATE Threads::Threads)

include(GNUInstallDirs)
install(TARGETS pthread_task DESTINATION ${CMAKE_INSTALL_BINDIR})
\end{commandline}

pthread $B$N$h$&$J0lHLE*$J$b$N$O!"8!:wMQ$N%9%/%j%W%H$,(B cmake $B$KHw$o$C$F$$$^$9!#(B\footnote{\url{https://cmake.org/cmake/help/latest/module/FindThreads.html}}
$B$7$+$7!"FCDj$NMQES$G$7$+;H$o$J$$%i%$%V%i%j$N>l9g!"Nc$($P(B gmp $B$J$I$O<+J,$G8!:wMQ$N%9%/%j%W%H$r=`Hw$9$kI,MW$,$"$j$^$9!#(B\footnote{\url{https://github.com/shohirose/cmake-find-package/blob/master/FindGMP.cmake}}
FLOSS $B$,(B cmake $B$r%S%k%I%7%9%F%`$H$7$F$$$k>l9g!"B?$/$N>l9g8!:wMQ$N%9%/%j%W%H$bDs6!$5$l$k>l9g$,B?$$$G$9!#(B
$BNc$($P!"(Bkitware $B<R$N(B VTK $B%i%$%V%i%j$G$O!"%=!<%9%3!<%I$H$H$b$K(B findVTK.cmake $B$H$$$&%9%/%j%W%H$,Ds6!$5$l$F$$$^$9!#(B

%==============================================================================
\subsection{$BJ,3d%3%s%Q%$%k$H%j%s%/(B}
%==============================================================================

$B$3$NNc$G$O!"<+J,$G:n@.$7$?%i%$%V%i%j$H<+J,$N(B executable $B$K%j%s%/$7$^$9!#(B
$B$3$NNc$G$b6&M-$H@EE*$J%j%s%/$NJ}K!$r@bL@$7$^$9!#(B
$BJ,3d%3%s%Q%$%k$O!"30It%i%$%V%i%j$N%j%s%/$[$IFq$7$/$O$"$j$^$;$s!#(B

$B@0?t$NJQ?t$rF~NO0z?t$H$7!"(B1 $B$r2C;;$7$FJV$94JC1$J4X?t$r<+:n$7$^$7$?!#(B

\vspace{1em}
my\_inc.h
\begin{commandline}
#pragma once

extern int inc(int val);
\end{commandline}

\vspace{1em}
my\_inc.c
\begin{commandline}
#include <stdio.h>
#include "my_inc.h"

int inc(int val){
    printf("%d\n", ++val);
}
\end{commandline}

\vspace{1em}
main.c
\begin{commandline}
#include "my_inc.h"

int main(){
    int val = 0;
    inc(val);
    return 0;
}
\end{commandline}

\vspace{1em}
Makefile
\begin{commandline}
CFLAGS=-W -Wall
CC=gcc

.PHONY: libmyinc

all: libmyinc
	gcc $(CFLAGS) main.c libmyinc.so

libmyinc: my_inc.c
	gcc $(CFLAGS) -shared -o libmyinc.so -fPIC $?

clean:
	rm *.o *.so *.out
\end{commandline}
$B>e5-$N(B Makefile $B$KBP1~$9$k(B CMakeLists.txt $B$O0J2<$G$9!#(B
\vspace{1em}
CMakeLists.txt
\begin{commandline}
cmake_minimum_required(VERSION 3.13 FATAL_ERROR)
project(sample)

# $B6&M-%i%$%V%i%j$r%S%k%I$9$k(B
add_library(my_inc SHARED my_inc.c)

add_executable(sample main.c)
target_link_libraries(sample my_inc)

include(GNUInstallDirs)
install(TARGETS my_inc DESTINATION ${CMAKE_INSTALL_LIBDIR})
install(TARGETS sample DESTINATION ${CMAKE_INSTALL_BINDIR})
install(TARGETS my_inc.h DESTINATION ${CMAKE_INSTALL_INCLUDEDIR})
\end{commandline}

$BF0E*$J%j%s%/$G$b!"@EE*$J%j%s%/$G$b(Bcmake $B$N<B9T$O@h$NNc$HF1$8$G$9!#(B
add\_library() $B$H$$$&%3%^%s%I$rDI2C$7$^$7$?!#6&M-%i%$%V%i%j$r:n@.$9$k>l9g$O(B SHARED$B!"(BSTATIC $B$H5-=R$9$k$H@EE*%i%$%V%i%j$,@8@.$5$l$^$9!#2?$b5-=R$7$J$$>l9g$O!"6&M-%i%$%V%i%j$,@8@.$5$l$^$9!#(B

\clearpage

%==============================================================================
\subsection{ctest $B$GC1BN%F%9%H(B}
%==============================================================================

$B<+:n$N%i%$%V%i%j$H<+:n$N%"%W%j$N%S%k%I$,$G$-$k$h$&$K$J$C$?$N$G!"C1BN%F%9%H$rAH$_9~$_$^$9!#(B
$B@hDx$N!"(Bmy\_inc() $B%3%^%s%I$r%F%9%H$9$k(B test() $B$H$$$&%3%^%s%I$r=q$$$?(B test.c $B$H$$$&%=!<%k%3!<%I$rDI2C$7$^$7$?!#$3$N%=!<%9%3!<%I$r%S%k%I$7$FC1BN%F%9%H$r<B9T$7$^$7$g$&!#(B

\vspace{1em}
test.c
\begin{commandline}
#include <stdbool.h>
#include <assert.h>

#include "my_inc.c"

bool test ()
{
    assert(inc(0) == 1);
    assert(inc(65535) == 65536);

    return true;
}

int main(){
    return test() ? 0 : -1;
}
\end{commandline}

\vspace{1em}
Makefile
\begin{commandline}
CFLAGS=-W -Wall
CC=gcc
ld_lib_path=

.PHONY: libmyinc

all: libmyinc
	gcc $(CFLAGS) main.c libmyinc.so

libmyinc: my_inc.c
	gcc $(CFLAGS) -shared -o libmyinc.so -fPIC $?

test:
	gcc $(CFLAGS) -o test.out test.c libmyinc.so
	echo -e "#!/bin/bash -x\nexport LD_LIBARY_PATH=`pwd`\n./test.out"

clean:
	rm *.o *.so *.out *.sh
\end{commandline}

\vspace{1em}
MakeLists.txt
\begin{commandline}
cmake_minimum_required(VERSION 3.13 FATAL_ERROR) 
project(sample)
add_library(my_inc my_inc.c)
add_executable(sample main.c)
target_link_libraries(sample my_inc)

enable_testing()
add_executable(test_sample test.c)
target_link_libraries(test_sample my_inc)
message ("${PROJECT_SOURCE_DIR}")
add_test(NAME unit_test COMMAND $<TARGET_FILE:test_sample> WORKING_DIRECTORY ${PROJECT_SOURCE_DIR}/build)

include(GNUInstallDirs)
install(TARGETS sample DESTINATION ${CMAKE_INSTALL_BINDIR})
install(TARGETS my_inc DESTINATION ${CMAKE_INSTALL_LIBDIR})
install(FILES my_inc.h DESTINATION ${CMAKE_INSTALL_INCLUDEDIR})

\end{commandline}

enable\_testing() $B$H(B add\_test() $B$H$$$&%3%^%s%I$rDI2C$7$^$7$?!#(B
$B%F%9%H$r<B9T$9$k$?$a$K!"(BCMAKE\_BUILD\_TYPE $B$H$$$&JQ?t$r<B9T;~$K;XDj$7$F!"=i4|2=$r$7$F$$$^$9!#(B
$B$3$l$O(B ctest $B$r<B9T$9$k>l9g!"%G%U%)%k%H$N(B BUILD\_TYPE $B$,<B9TBP>]$K4^$^$l$J$$$?$a$G$9!#(B 

\begin{commandline}
mkdir build
cd build
cmake -DCMAKE_INSTALL_PREFIX=`pwd`/../  -DCMAKE_BUILD_TYPE=Release ../
make

# --stop-on-failure $B%F%9%H$K<:GT$7$?$H$3$m$GDd;_(B
# --verbose $B>\:Y$J%a%C%;!<%8$r=P$9!#<B9T$7$?%F%9%H$N@dBP%Q%9$rI=<($7$F$[$7$$$N$G;H$C$F$$$k(B
ctest --stop-on-failure --verbose
make install
cd ..
\end{commandline}

ctest $B%3%^%s%I$G%F%9%H$r<B9T$7$^$9!#(B 
$B0z?t$J$7$G$b<B9T$O2DG=$G$9$,!"$*$9$9$a$O%5%s%W%k$NDL$j$G$9!#(B

%==============================================================================
\subsection{$B%Q%C%1!<%8%s%0(B}
%==============================================================================

$B:#$^$G@bL@$7$F$-$?$b$N$r$9$Y$FDI2C$7$F!"(Blib $B$N:n@.!"(Bexecutable $B$N:n@.$r$7$?8e$KC1BN%F%9%H$r9T$$!"%Q%C%1!<%8%s%0$r$9$k%9%/%j%W%H$,0J2<$G$9!#(B
CMake $B$O@5<0$J(B Debian $B$N4p=`$K1h$C$?(B .deb $B$O@8@.$G$-$^$;$s!#(B
$B$7$+$7!"J#?t$N7A<0$N%Q%C%1!<%8%s%0$KBP1~$7$F$$$k$N$G<RFb%D!<%k$J$I!"$=$l$[$IIJ<A$,I,MW$J$$$b$N$K$OJXMx$+$b$7$l$^$;$s!#(B

\begin{commandline}
cmake_minimum_required(VERSION 3.13 FATAL_ERROR)

project(sample)
add_library(my_inc SHARED my_inc.c)
add_executable(sample main.c)
target_link_libraries(sample my_inc)

enable_testing()
add_executable(test_sample test.c)
target_link_libraries(test_sample my_inc)
message ("${PROJECT_SOURCE_DIR}")
add_test(NAME unit_test COMMAND $<TARGET_FILE:test_sample> WORKING_DIRECTORY ${PROJECT_SOURCE_DIR}/build)

include(GNUInstallDirs)
install(TARGETS sample DESTINATION ${CMAKE_INSTALL_BINDIR})
install(TARGETS my_inc DESTINATION ${CMAKE_INSTALL_LIBDIR})
install(FILES my_inc.h DESTINATION ${CMAKE_INSTALL_INCLUDEDIR})

# prerequisite apt-get install build-essetial rpm
# .deb $B$H(B .rpm $B$r%Q%C%1!<%8%s%0$9$k(B
set (CPACK_GENERATOR "DEB" "RPM")
set (CPACK_DEBIAN_PACKAGE_MAINTAINER "yosukesan")
set (CPACK_PACKAGE_VERSION_MAJOR "0")
set (CPACK_PACKAGE_VERSION_MINOR "1")
include (CPack)
\end{commandline}

$B>e5-$NNc$G$O!"(B.deb $B$H(B .rpm $B$r:n@.$7$^$9!#(B
cmake $B$O(B debuild $B$H(B rpmbuild $B$r8F$S=P$7$F<B9T$9$k$N$G!"$b$7%$%s%9%H!<%k$7$F$$$J$$>l9g$O%3%a%s%H9T$N(B apt $B$r<B9T$7$F$/$@$5$$!#(B

$B>e5-$N%9%/%j%W%H$r<B9T$9$k>l9g$O!"0J2<$G<B9T$7$F$/$@$5$$!#(B
cpack $B$G%Q%C%1!<%8%s%0$r9T$C$F$$$^$9!#(B
$B:#2s$O(B .deb $B$H(B .rpm $B$N$_$G$9$,(B FreeBSD, Qt, MacOS, Windows (Wix) $B$J$I$K$bBP1~$7$F$$$^$9(B\footnote{\url{https://cmake.org/cmake/help/v3.13/manual/cpack-generators.7.html}}$B!#(B

\begin{commandline}
mkdir build
cd build
cmake -DCMAKE_INSTALL_PREFIX=`pwd`/../  -DCMAKE_BUILD_TYPE=Release ../
make
ctest
cpack
cd ..
\end{commandline}

$B@h$K@bL@$7$^$7$?$,(B include (GNUInstallDirs) $B$r;XDj$7$F(B CMAKE\_INSTALL\_\{BINDIR, LIBDIR, INCLUDEDIR\} $B$r%$%s%9%H!<%k@h$K$7$F$$$^$9!#(B
$B$3$N$h$&$K$7$J$$$H!"%$%s%9%H!<%k@h$,@dBP%Q%9$H$7$F3JG<$5$l$?%Q%C%1!<%8$,=PMh>e$,$C$F$7$^$$$^$9!#(B

\subsection{$B$^$H$a(B}

Makefile $B$H(B CMakeLists.txt $B$rBPHf$7$D$D@bL@$7$F$-$^$7$?!#(B
Windows $B$N%M%$%F%#%V4D6-$K$bBP1~$7$F$$$k$N$G!"J#?t$N(B OS $B$KBP$7$F%P%$%J%j!<$r=PNO$7$J$1$l$P$J$i$J$$$H$-$J$I$K$OJXMx$G$9!#(B

$B:G8e$K;d$O0J2<$0$i$$$7$+5-21$7$F$$$^$;$s!#2<5-$N%-!<%o!<%I$G8!:w$7$F!"%3%^%s%I$N;EMM$d!"4XO"$9$k;EMM$K$D$$$F(B cmake $B$N%I%-%e%a%s%H$rFI$s$@$j!";HMQNc$rC5$7$?$j$7$F$$$^$9!#(B
\begin{itemize}
  \item{add\_executable() : executable $B$N%S%k%I(B}
  \item{add\_library() : $B%i%$%V%i%j$N%S%k%I(B}
  \item{target\_link\_library() : executable $B$H%i%$%V%i%j$N%j%s%/(B}
  \item{install() : make install $B$r$d$k$?$a$N%3%^%s%I(B}
  \item{ctest, enable\_testing() and add\_test() : $BC1BN%F%9%H$KI,MW(B}
  \item{cpack : $B%Q%C%1!<%8%s%0$N%3%^%s%I(B}
\end{itemize}

\subsection{$B;29MJ88%(B}

\begin{itemize}
\item \url{http://opencv.jp/cmake/cmake_tutorial.html} (accessed 2020/Aug/20th)
\item \url{https://www.qoosky.io/techs/814fda555d} (accessed 2020/Aug/20th)
\item \url{https://blog.usejournal.com/creating-debian-packages-cmake-e519a0186e87?gi=1efc3589ce87} (accessed 2020/aug/20th)
\end{itemize}

\vspace{\fill}
$BK\;qNA$O(B GPL v 2.0 $B$N%i%$%;%s%9$G8x3+$$$?$7$^$9!#(B

\clearpage

%
% $B:};R$K$9$k$?$a$K!"(B4$B$NG\?t$K$9$kI,MW$,$"$k!#(B
% $B$=$N$?$a$ND4@0(B

%\mbox{}\newpage
%\mbox{}\newpage

\printindex
%\cleartooddpage

 \begin{minipage}[b]{0.2\hsize}
  \rotatebox{90}{\fontsize{80}{80} {\gt $B4X@>(B Debian $BJY6/2q(B} }
 \end{minipage}
 \begin{minipage}[b]{0.8\hsize}

 \vspace*{15cm}
 \rule{\hsize}{1mm}
 \vspace{2mm}
 \includegraphics[width=2cm]{image200502/openlogo-nd.eps}
 \noindent \Large \bfseries{Debian $BJY6/2q;qNA(B}\\ \\
 \noindent \normalfont \debmtgyear{}$BG/(B\debmtgmonth{}$B7n(B\debmtgdate{}$BF|(B \hspace{5mm}  $B=iHGBh(B1$B:~H/9T(B\\
 \noindent \normalfont $B4X@>(B Debian $BJY6/2q(B $B!JJT=8!&0u:~!&H/9T!K(B\\
 \rule{\hsize}{1mm}
 \end{minipage}

\end{document}

